%!TEX root = main.tex

\section{Folgerungen, Bemerkungen und Beispiele}
    
    Wie bereits erwähnt, kann man in Bezug auf die Wahl einer Thurston-minimierenden Fläche fragen, inwieweit man eine Fläche wie in Lemma~\ref{lem:minS} auf allgemeineren 3-Mannigfaltigkeiten gewinnen kann. Schließlich scheint die Anforderung, dass $b_1(\ker\phi)$ als abelsche Gruppe endlich erzeugt sein soll, zu restriktiv zu sein. Intuitiv würde man einer unendlichen Überlagerung schnell die Fähigkeit absprechen, endlich erzeugte Homologiegruppen (über $\ZZ$) zu haben. Die gute Nachricht ist, dass obiger Beweis nahezu problemlos verwendet werden kann, wenn man nur die endliche Erzeugbarkeit von $\ker\phi$ als $\laurent \QQ t$-Modul fordert. Ob dies sinnvoll ist soll kurz diskutiert werden, anhand Überlegungen zu nicht endlich erzeugten $\ker\phi$.\\
    Die folgende Proposition kann als Verallgemeinerung der Formel $b_1(\ker\phi)=\Grad\Delta\phi$ gesehen werden:
    \begin{prop}
    	Falls $H_1(M_\phi)$ endlich erzeugt über dem Gruppenring $\laurent \ZZ t$ ist, nicht aber als abelsche Gruppe, so verschwindet die Alexander Norm. Ist umgekehrt $\Delta_{\pi_1(M)}=0$, so folgt dass $b_1(\ker\phi)=\infty$ ist, für primitive $\phi\in H^1(M;\ZZ)$
    \end{prop}
    \begin{proof}
    	Die einzige Möglichkeit, dass $H_1(M_\phi;\ZZ)$ über $\laurent \ZZ t$ im Unterschied zu $\ZZ$ endlich erzeugt ist, besteht darin, dass die Familie $\{t_*^kx,k\in\ZZ\}$ in $H_1(M_\phi)$ linear unabhänig über $\ZZ$ ist, wobei $t$ ein Erzeuger der Decktransformationen ist. Also ist $(x)\subset H_1(M_\phi)$ ein freier Anteil des $\laurent \ZZ t$-Moduls. Ohne Einschränkung sieht eine Präsentation von $H_1(M_\phi)$ über dem Gruppenring über $\ZZ$ folgendermaßen aus:
    	\[
    		\begin{xy}
    			\xymatrix@L+3pt{\laurent \ZZ t ^n \ar[r]^{\bigl(\begin{smallmatrix}0&0\\0&X\end{smallmatrix}\bigr)} & \laurent \ZZ t ^n \ar[r] &H_1(M_\phi) \ar[r] &0}
    		\end{xy}
    	\]
    	Somit berechnet sich das Elementarideal zu $E_0(M_\phi)=(\det 0\det X)=(0)$.\\ \todo{Konvention (zur Verallgemeinerung des Grades) ist $||\phi||_A=0 wenn \Delta_\phi=0$}.
    	Andererseits bedeutet gegebenes verschwindendes Alexander Polynom $\Delta_{\pi_1(M)}=0$, dass das Alexander Ideal trivial ist. Das Alexander Ideal aber 
    \end{proof}

    
    \begin{bsp}
    	Sei $M$ eine Faserung $M\to S^1$ über dem Kreis ist, also es gibt einen Diffeomorphismus einer zusammenhängenden Fläche $\varphi: S \times 0 \to S\times 1$, so dass folgendes Diagramm kommutiert:
    			\todo{f mittig}
    	\[
    		\begin{xy}
    			\xymatrix{M \ar[r]^f \ar[d] &I/\partial I = S^1 \\
    					S\times I /\varphi \ar[ru]_{p_2}}
    		\end{xy}
    	\]
    	In diesem Fall definiert die Homotopieklasse der Faserung $M \to S^1$ eine eindeutige Kohomologieklasse $\phi\in H^1(M;\ZZ)$. Die Überlagerung $M_\phi$ kann wieder entweder als Rückziehung von $\RR \to S^1$ oder durch Aufschneiden an $S$ gewonnen werden --- in beiden Fällen ist leicht ersichtlich, dass $M_\phi \cong S \times \RR$ ist (für das Aufschneiden an $S$, benötigt man das $[S]=\phi$, dies gilt aber da jedes Urbild von einem Punkt unter $f$ diffeomorph zur Fläche ist, insbesondere die der regulären Werte, die nach Sard existieren). Also hat $M_\phi$ den Homotopietyp der Fläche, dementsprechend berechnen sich die Homotopieinvarianten von $M_\phi$. \todo{Erwähnen, dass ker(phi) immer den Kern als Abbildung auf der FG bedeutet} Insbesondere ergibt sich $b_1(\ker\phi) =b_1(M_\phi)= b_1(S)$, wodurch sich mit Lemma~\ref{lem:minS} ergibt (da $b_0(S)=1$), dass die duale Fläche mit Gleichheit der ersten Bettizahlen gewählt werden kann. Da dies die einzige Ungleichung ist, die in dem Theorem verwendet wird, folgt also schon Gleichheit der Normen $||\phi||_A = ||\phi||_T$, falls $b_1(M)>1$ und $||\phi||_A = ||\phi||_T+1+b_3(M)$ sonst. Aufgrund der exakten Sequenz:
    	\[
    		0 \to \ker\phi \to \pi_1(M) \to \ZZ \to 0
    	\]
    	folgt auch das die Fundamentalgruppe von $M$ im Falle einer Faserung endlich erzeugt ist. Falls $M$ nun zusätzlich noch ein Knotenkomplement eines Knotens $K$ ist, gilt $\ker\phi = [\pi_1(M),\pi_1(M)]$. Also beweisen diese Überlegungen, dass die Kommutatorunteruntergruppe einer Knotengruppe isomorph zu der Fundamentalgruppe einer Seifertfläche des Knotengeschlechts ist, siehe zum Beispiel Theorem 4.6 in~\cite{Burde2003}.\\
        Es stellt sich die Frage, in wie weit eine Faserung eindeutig ist. Beispielsweise ist im Falle eines Vektorbündels über einem zusammenhängendem Raum, die Dimension eindeutig. Falls aber $b_1(M)>1$ ist und $\phi,\psi \in H^1(M;\ZZ)$ Repräsentanten in $[M,S^1]$ haben die Faserungen sind, folgt dann etwa: $||\phi||_T=||\psi||_T$? Existieren Diffeomorphismen zwischen Abbildungstori zu Flächen verschiedenen Geschlechts? Tatsächlich sind die Faserungen nicht eindeutig siehe Beispiel~\ref{ex:fiberedfaces}.\\
    	Möchte man dennoch das Alexander Polynom $\Delta_f=\Delta_\phi$ einer Faserung $f$ berechnen \todo{gilt das für Betti>1?}(falls $b_1(M)=1$ ist $\Delta_f=\Delta_M$), schließlich benutzt diese Invariante ja noch Informationen über die Deckgruppe, genügt es nach Lemma~\ref{lem:charPol}, die lineare Form von Vektorräumen $t_* \in \Aut(H_1(M_\phi;\QQ))$ zu berechnen. Aber da der Erzeuger $t$ der Decktransformationen folgendem kommutativen Diagramm genügen muss:
    	\begin{eqnarray*}
    		\begin{xy}
    			\xymatrix{
    				M_\phi \ar[rr]^t \ar[dr] && M_\phi \ar[dl]\\
    				&M&}
    		\end{xy} 
    		&
    		\text{gleichbedeutend:}
    		&
    		    	\begin{xy}
    			\xymatrix{
    				S \ar[d]^{\simeq} \ar[rr]_\cong && S \ar[d]^{\simeq} \\
    				S \times \RR \ar[rr]^{\hat t}_\cong \ar[dr] && S\times \RR \ar[dl]\\
    				&S\times I / \varphi&}
    		\end{xy}
    	\end{eqnarray*}
    	muss in jedem Fall gelten: $t_* = \hat t_* = \varphi$ unter gegebenen Identifikationen mit $S$. Also berechnet sich das Alexander Polynom $\Delta_f$ zu dem charakteristischen Polynom der Abbildung $\varphi_*:H_1(S;\QQ)\to H_1(S;\QQ)$, wobei die Koeffizienten entsprechend in $\ZZ$ gewählt werden, so dass es größter gemeinsamer Teiler des entsprechend zurückgezogenen Ideals unter der Lokalisierung $\ZZ \to \ZZ^{-1}\ZZ=\QQ$ ist.\\
        Dies liefert die Möglichkeit in diesem Beispiel für $b_1(M)=1$ das Theorem zu verifizieren (nicht wie oben zu nutzen), indem man berechnet: \todo{Orientierbarkeit und}
        \[
            ||\phi||_A=\Grad(\Delta_\phi)=\Grad (\Delta_f) = \Grad \det (\varphi_*-tI) = g(S) = \chi_-(S) +2 = ||\phi||_T+2
        \]

        Im Falle der trivialen Bündel $D^2\times S^1$ oder $S^2\times S^1$ stimmt die zyklische Überlagerung mit der universellen überein und man erhält jeweils $\Delta_\phi =1$ für $\phi$ einen Erzeuger der ersten Homologie. Da die Erzeuger für $H_2(D^2 \times S^1, \partial)\cong \ZZ$ und $H_2(S^2\times S^1) \cong \ZZ$ sich mit Poincaré Dualität als $[D^2,\partial D^2]$ beziehungsweise $[S^2]$ herausstellen, verschwindet auch die Thurston-Norm. In diesem Fall gilt also keine Gleichheit in Theorem~ref. 

    \end{bsp}



    \begin{bsp}
    \label{ex:fiberedfaces}
        Eine wichtige Anwendung der Thurston Norm und dieser Abschätzung besteht in den sogenannten \textit{fibered faces}, die im Folgenden als gefaserte Seiten bezeichnet werden. Bisher wurden bereits Kohomologieklassen $\phi \in H^1(M;\ZZ)$ betrachtet, mit einer korrespondenten Abbildung $M \to S^1$ die eine Faserung darstellt. Bei solchen herrscht Gleichheit im Theorem (siehe ref). Diese Klassen werden auch als \textit{gefasert} bezeichnet. Tatsächlich stellt Thurston in $\cite{Thurston1986}$ fest, dass Informationen über diese Eigenschaft durch die Thurston-Norm festgestellt werden. Wie in Bemerkung~\ref{rem:extendingthurston} gezeigt, lässt sich die Thurston-Norm durch Erweiterung der Skalare (tensorieren mit $\RR$), fortsetzen. Thurston hat in $\cite{Thurston1986}$ außerdem gezeigt, dass der Einheitsball dieser Norm auf $H^1(M;\RR)$ ein beschränktes konvexes Polytop ist, also die konvexe Hülle einer endlichen Anzahl an Elementen. Eine berandende Seite dieses Polytops, nennt man gefaserte Seite, falls alle Elemente $\phi \in H^1(M;\ZZ)$ die auf einem vom Ursprung ausgehendem Strahl liegen der das Innere der Seite trifft, gefasert sind. Anders gesagt ist eine Seite gefasert, genau dann wenn jedes $\phi \in H^1(M;\ZZ)$, das in einem Kegel mit dem Inneren der Seite als Grundfläche und dem Ursprung als Spitze, gefasert ist. Natürlich ist das Polytop symmetrisch ($||-\phi||_T=||\phi||_T$) und die gefaserten Seiten treten auch in Paaren auf (eine Faserung $M \to S^1$ liefert mit einer orientierungsumkehrenden Reflektion $\tau$ das Inverse $M \to S^1 \stackrel \tau \to S^1$). Man sagt, gefaserte Klassen $\phi,\psi$ liegen in \textit{wirklich verschiedenen} gefaserten Kegeln, falls diese bis auf Symmetrie verschieden sind. 
    \end{bsp}

    \begin{bem}
        Zwei Normen zu abzuschätzen ist gleichbedeutend eine Inklusionsbeziehung ihrer Einheitsbälle festzustellen.
    \end{bem}

    \begin{bsp}[Verschlingungen]
    \label{ex:links}
        Thurston liefert einige Beispiele in Form von Verschlinungskomplementen, als er sein Ergebnis über die Existenz "seiner" Norm und ihren Einheitsball veröffentlicht \cite{Thurston1986}. Eine Verschlingung bezeichnet eine gemeinsame disjunkte Einbettung von mehreren Knoten, also eine glatte Einbettung $L: \sqcup_{i=1}^m S^1 \to S^3$. Als $M_L$ bezeichnen wir wieder die kompakte 3-Mannigfaltigkeit, die aus Entfernen einer offenen Tubenumgebung hervorgeht. Wählt man auf $\sqcup S^1$ die Standardorientierung, erhält man wie im Fall eines Knotenkomplements, kanonische Erzeuger von $H^1(M_L)$, nämlich durch folgende Überlegungen: eine Orientierung einer Komponente liefert (nach festgelegter Konvention) einen orientierten Meridian, das ist eine Schleife die in $M_L\stackrel \simeq \into M - \im(L)$ homotop zu einer Einbettung einer Einheitssphäre einer Faser unter einer Tubenabbildung ist (es lässt sich in einem trivialen Bündel leicht von einer Einheitssphäre sprechen). Diese liefern kanonische Erzeuger der ersten Homologie $H_1(M_L) \cong \ZZ^m$ die kanonische Basis des Dualraums $l_1,\cdots,\l_m \in H^1(M_L)\cong H_1(M_L)$ geht also kanonisch aus den Komponenten der Verschlingung $L_1,\cdots,L_m$ hervor. Außerdem liefert dies eine kanonische Identifikation mit dem Laurentring $\ZZ[ab(G)]=\ZZ[l_1^{\pm 1},\cdots,l_m^{\pm 1}]$ (analog wie im Knotenfall). Um also beispielsweise den Einheitsball der Thurston-Norm zu beschreiben, lassen sich ebenfalls (per Konvention) die Koordinaten $l_i=l_i \tensor 1 \in H^1(M)\tensor \RR = H^1(M;\RR)$ verwenden.
    \end{bsp}
    \begin{bsp}
        Eine (Halb-)Norm auf einem Vektorraum, liefert stets eine (Halb-)Norm auf seinem Dualraum. Diese ist für einen Vektorraum $(V,|\cdot|)$ auf dem Dualraum $(V*,||\dot||)$ definiert durch:
        \[
             ||\alpha||= sup_{\{v\in V, |v|=1\}} |\alpha v|
         \] 
         Entsprechend übertragen sich die Alexander und Thurston Norm auf die erste (relative) Homologie und die zweite (relative) Kohomologie der 3-Mannigfaltigkeit. 
    \end{bsp}